% !TeX root = ../tfm.tex
%! TEX root = ../tfm.tex

\section{Conclusiones}

A lo largo de este ejercicio hemos introducido, definido y realizado la implementación de \ifell/ una plataforma de detección de caídas que puede ejecutarse de forma completamente autónoma sobre un dispositivo llevable. Hemos demostrado la viabilidad de un algoritmo híbrido que ejecute un modelo basado en redes de neuronas recurrentes de forma episódica para reducir los requisitos tanto a nivel de cómputo como de consumo energético logrando un sistema que puede permanecer activo durante días con una latencia del orden de un segundo. Hemos introducido un nuevo modelo de detección de anomalías en series temporales usando una arquitectura codificador/decodificador con redes recurrentes y el RMSE que mejora en hasta un 41\% la especificidad respecto al modelo de Bourke, manteniendo la sensibilidad. Hemos demostrado que la extracción de características de la señal $|\vec{A}|$ muestreada a únicamente 50Hz tiene suficiente información para segregar caídas del resto de actividades, incluso llevando el sensor en la muñeca. En el camino hemos analizado variaciones del modelo codificador/decodificador para detección de anomalías usando tanto la predicción de múltiples pasos futuros como la capacidad de reconstrucción de la señal y hemos evaluado el impacto en rendimiento y recursos de varias técnicas de optimización de modelos basados en redes neuronales.

También hemos recolectado una muestra de capturas de actividad cotidiana, para lo cual hemos implementado una aplicación específica: \accelcapture/. Analizando estas muestras hemos observado la estacioanriedad de la señal aceleración, su inexistente autocorrelación en la mayoría de actividades y la distribución de picos y valles de la aceleración para actividades normales y caídas.

\section{Lineas de trabajo futuro}

Durante la realización del trabajo se tomaron varias decisiones sobre metodologías, arquitecturas y tecnologías por criterios diversos como el tiempo exigido, capacidad del sistema o simple intuición. Algunas de esas opciones que no fue fiable explorar en su momento son por ejemplo el uso de capas bidireccionales o técnicas de optimización de la discretización de pesos avanzadas para mejorar el rendimiento del clasificador. Sin embargo estas lineas de mejora entregarán un beneficio marginal en las métricas de clasificación.

De especial interés de cara a futuras iteraciones del modelo codificador/decodificador aquí presentado, es el posible uso de técnicas de clústering como \textit{K-means} sobre el espacio de salida del codificador para la detección de anomalías reemplazando al decodificador y comparador RMSE. Si se pretende proseguir por el uso de técnicas de aprendizaje no supervisado, el uso de redes generativas antagónicas (\textit{GAN}) para entrenar un discriminador que sepa reconocer actividad normal y cotidiana de caídas puede ser una vía alternativa ya sea al uso de un decodificador o directamente reemplazar todo el sistema. Finalmente, se puede estudiar cambiar el codificador o extractor de característica y reemplazarlo por una red convolucional que analice la señal de los sensores de entrada.

De cara a mejorar la calidad del algoritmo híbrido, en especial del modelo analítico, puede ser interesante el uso de información de otros sensores que habitualmente se encuentran en pulseras de actividad y otros dispositivos llevables como puede ser un giroscopio o sensor del campo magnético o pulsómetro para reforzar la información disponible y compensar las carencias de tomar las lecturas desde una extremidad. Con la llegada de nuevas generaciones de microprocesadores con unidades de cómputo especializadas en modelos neuronales se facilita la posibilidad de aumentar la complejidad de estos y permitir el uso de entradas compuestas en complejos modelos neuronales que compensen por la pobre situación del dispositivo.


